% \documentclass[a4paper,12pt]{article}

% \usepackage[T1]{fontenc}
% \usepackage{gentium}

% \usepackage[colorlinks=true,urlcolor=Aubergine,citecolor=MyDarkGrey]{hyperref}

% \usepackage[margin=2cm]{geometry}

% \usepackage{amsmath}
% \usepackage{amsfonts}
% \usepackage{amssymb}
% \usepackage{amsthm}
% \usepackage{bm}
% \usepackage{graphicx}
% \usepackage{multirow}
% \usepackage{parskip} % adjust skip between paragraphs
% \usepackage{textcomp}
% \usepackage{xcolor}

% \usepackage[frenchb]{babel} % pour les caractères français
% \usepackage[utf8]{inputenc} % pour les caractères français
% \usepackage[T1]{fontenc} % meilleur rendu de certains caractères spéciaux 

% \usepackage{enumitem}
% \setlist[itemize]{label=\textendash}

% \begin{document}


%-*- coding: iso-latin-1 -*-
\label{chap:stat}
\paragraph{Notions :} population, échantillon, estimation, biais, convergence
d'un estimateur, variance, covariance, compromis biais-variance.

\paragraph{Objectifs pédagogiques :}
\begin{itemize}
\item Définir, évaluer et caractériser un estimateur statistique.
\end{itemize}

\section{Qu'est-ce que la statistique ?}

Le terme de « statistique » est dérivé du latin « \textit{status} » (signifiant
« état »). Historiquement, \textbf{les statistiques} concernent l'étude
méthodique, par des procédés numériques (inventaires, recensements, etc.) des
faits sociaux qui définissent un état. Elles sont désormais utilisées dans tous
les secteurs où l'on dispose de données : sciences sociales mais aussi santé,
environnement, industrie, économie, recherche scientifique, etc.

Par contraste, \textbf{la statistique} est un ensemble de méthodes des
mathématiques appliquées permettant de décrire et d'analyser des phénomènes
dont la nature rend une étude exhaustive de tous leurs facteurs impossible. Ces
méthodes permettent d'étudier des données, ou observations, consistant en la
mesure d'une ou plusieurs caractéristiques d'un ensemble de personnes ou objets
équivalents.

\subsection{Vocabulaire}

L'ensemble de personnes ou d'objets équivalents étudiés est appelé \textbf{la
  population.} Il peut s'agir d'une population au sens « courant » du terme
(par exemple, l'ensemble de la population française, ou l'ensemble des
individus d'une espèce animale sur un territoire) mais aussi plus largement
d'un ensemble plus générique d'objets que l'on cherche à étudier (par exemple,
l'ensemble des pièces produites par une chaîne de montage, un ensemble de
particules en physique, etc.)

Chacun des éléments de la population est appelé \textbf{individu.} 

Les caractérisiques que l'on mesure pour chacun de ces individus sont appelées
les \textbf{variables} ; les individus pour lesquels ces caractéristiques ont
été mesurées sont apelées des \textbf{observations}.

Par exemple, si j'étudie les données climatiques pour la station météo de
Paris-Montsouris en 2019 (cf. table~\ref{tab:meteo_data}), il s'agit d'une
population de 365 individus. Cette population peut contenir 8 variables :
températures minimale, maximale et moyenne ; vitesse maximale du vent ;
ensoleillement ; précipitations totales ; pressions atmosphériques minimale et
maximale.

\begin{table}[h]
  \centering
  \begin{tabular}[h]{|c|c|c|c|c|c|c|c|} \hline
    T min & T max & T moy & Vent & Ensoleillement & Précipitations & P min & P max \\
    \textdegree C & \textdegree C & \textdegree C & km/h & min & mm & hPa & hPa \\ \hline
    7.6 & 9.6 & 8.4 & 22.2 & 0 & 0 & 1034 & 1036.6 \\ \hline
    5.6 & 7.2 & 6.3 & 24.1 & 0 & 0 & 1037.3 & 1041.3 \\ \hline
    4.1 & 6.6 & 5.4 & 16.7 & 0 & 0 & 1040.2 & 1041.8 \\ \hline
    3.1 & 6 & 4.7 & 20.4 & 0 & 0 & 1039.5 & 1041.7 \\ \hline
    4.2 & 5.9 & 5 & 20.4 & 0 & 0 & 1037.5 & 1039.6 \\ \hline
    4.3 & 6.8 & 5.6 & 16.7 & 0 & 0 & 1036.5 & 1038 \\ \hline
    6.8 & 8.6 & 7.4 & 20.4 & 0 & 0.6 & 1030.5 & 1037.2\\ \hline
    7.4 & 9.7 & 8.5 & 24.1 & 120 & 0 & 1025.9 & 1029.7 \\ \hline
    4 & 7.7 & 5.2 & 29.6 & 42 & 0.8 & 1024.1 & 1026.4 \\ \hline 
    2.1 & 5.5 & 4 & 18.5 & 30 & 0 & 1026.6 & 1029.5 \\ \hline
    4.2 & 8.3 & 6.2 & 14.8 & 0 & 1.2 & 1028.1 & 1030.5 \\ \hline
    6.7 & 9.1 & 8 & 22.2 & 0 & 0.8 & 1021.7 & 1030.6 \\ \hline
    8.8 & 11.9 & 10.5 & 31.5 & 30 & 0.8 & 1014 & 1021.1 \\ \hline
    8.5 & 10.9 & 8.8 & 29.6 & 0 & 0 & 1014 & 1024.8 \\ \hline
    6.9 & 8.6 & 7.6 & 16.7 & 0 & 0 & 1020.3 & 1025.3 \\ \hline
    1.9 & 7.8 & 5.2 & 27.8 & 276 & 3 & 1007.9 & 1019.6 \\ \hline
    4 & 8.5 & 5.4 & 27.8 & 0 & 0 & 1007.5 & 1019.7 \\ \hline
    0.9 & 6.1 & 2.4 & 18.5 & 342 & 0 & 1017.2 & 1021 \\ \hline
    -1.7 & 2.8 & 0.3 & 14.8 & 78 & 4 & 1009.7 & 1016.8 \\ \hline
    1.9 & 3 & 2.5 & 20.4 & 0 & 0.8 & 1010.1 & 1021.8 \\ \hline
    -2.2 & 3.6 & 0.1 & 13 & 480 & 0 & 1019.2 & 1024.9 \\ \hline
    -2.4 & 1.7 & -0.1 & 20.4 & 0 & 7.4 & 998.4 & 1018.3 \\ \hline
    0.6 & 2.1 & 1.3 & 24.1 & 6 & 1 & 995.6 & 1007.4 \\ \hline
    -0.4 & 2.5 & 1.2 & 20.4 & 0 & 1 & 1008.4 & 1015.5 \\ \hline
    1.7 & 5.5 & 3.9 & 13 & 0 & 1.2 & 1015.2 & 1018.4 \\ \hline
    5.5 & 9.6 & 8.4 & 29.6 & 24 & 1.6 & 998.1 & 1016.9 \\ \hline
    4.4 & 8.2 & 6.4 & 37 & 6 & 4.4 & 989.8 & 1001.4 \\ \hline
    2.7 & 6.9 & 4.4 & 25.9 & 216 & 0 & 1001.7 & 1011.7 \\ \hline
    -0.8 & 5.2 & 1.7 & 24.1 & 18 & 19.6 & 989.5 & 1011.7 \\ \hline
    0.5 & 5.2 & 2.3 & 33.3 & 252 & 0.4 & 990 & 998.9 \\ \hline 
    -1 & 2.5 & 1.3 & 25.9 & 24 & 1.2 & 983.5 & 998 \\ \hline
  \end{tabular}
  \caption{Exemple de 8 variables pour 31 observations (celles du mois de janvier) de la population des données climatiques pour la station mété de Paris-Montsouris en 2019.}
  \label{tab:meteo_data}
\end{table}

Lorsque la population à étudier est trop grande pour qu'il soit possible
d'observer chacun de ses individus, on étudie alors une partie seulement de la
population. Cette partie est appelée \textbf{échantillon}. On parle alors de
\textbf{sondage}, par opposition à un \textbf{recensement}, qui consiste à
étudier tous les individus d'une population. Nous parlerons plus en détails de
la construction d'un échantillon dans la section~\ref{ref:echantilonnage}.

Par exemple, la population des élèves de première année des Mines est
composée de 125 individus. Si je recueille l'âge, le département de naissance
et le nombre de frères et s\oe{}urs de 20 de ces élèves, j'aurai mesuré 3 variables
sur un échantillon de 20 observations. 

On distinguera plusieurs types de variables :
\begin{itemize}
\item les \textbf{variables quantitatives} : des caractéristiques numériques
  qui s'expriment naturellement à l'aide de nombres réels. Ces variables
  peuvent être \textbf{discrètes} si le nombre de valeurs qu'elles peuvent
  prendre est fini ou dénombrable (ex : âge, nombre de frères et s\oe{}urs) ou
  \textbf{continues} (ex : températures, taille, pression atmosphérique)
\item les \textbf{variables qualitatives} : des caractéristiques qui, bien
  qu'elles puissent être encodées numériquement (ex : département de
  naissance), relèvent plutôt de catégories et sur lesquelles les opérations
  arithmétiques de base (somme, moyenne) n'ont aucun sens. On parle de
  variables \textbf{nominales} s'il n'y a pas d'ordre total sur l'ensemble de
  ces catégories (ex : département de naissance) ou \textbf{ordinales} s'il y
  en a (ex : entièrement d'accord, assez d'accord, pas vraiment d'accord, pas
  du tout d'accord).
\end{itemize}

Remarque : seuiller des variables quantitatives permet de les transformer en
variables qualitatives ordinales. Par exemple, une variable d'âge peut être
transformée en catégories (< 18, 18 -- 20, 20 -- 35, etc.)

\subsection{Types de questions statistiques}

\paragraph{La statistique descriptive:} Aussi appelée \textbf{statistique
  exploratoire,} elle consiste à caractériser une population par la
détermination d'un certain nombre de grandeurs qui la décrivent. Son objectif
est de synthétiser l'information contenue dans un ensemble d'observations et de
mettre en évidence des propriétés de cet ensemble. Elle permet aussi de
suggérer des hypothèses relatives à la population dont sont issues les
observations. Il s'agit principalement de calculer des indicateurs (par exemple
des moyennes) et de visualiser les données par des graphiques. La visualisation
peut être enrichie par des techniques de réduction de dimension (voir chapitre
TODO REF), qui permettent de créer un petit nombre de variables qui résument
les mesures prises sur les observations, et des techniques de partitionnement,
ou clustering, qui permettent de réduire la taille d'un échantillon en
regroupant les individus présentant des caractéristiques homogènes (ce sujet
sera abordé plus en détail dans TODO nom cours ML avancé. Nous détaillons la
statistique descriptive dans la section~\ref{sec:stat_descr}.

\paragraph{La statistique inférentielle:} Aussi appellée \textbf{statistique
  décisionnaire,} ou encore \textbf{inférence statistique,} elle consiste à
tirer des conclusions sur une population à partir de l'étude d'un échantillon
de celle-ci. Les données observées sont considérées comme un échantillon d'une
population. Il s'agit alors d'étendre des propriétés constatées sur
l'échantillon à la population. L'inférence statistique repose beaucoup sur les
probabilités : on considèrera les observations comme les réalisations de
variables aléatoires, ce qui permettra d'approcher les caractéristiques
probabilistes de ces variables aléatoires à l'aide d'indicateurs calculées sur
l'échantillon.  Nous détaillons la statistique inférentielle dans la
section~\ref{sec:inference} ainsi qu'aux chapitres TODO et TODO.

\paragraph{L'apprentissage statistique} TODO

\section{Statistique descriptive}
\label{sec:stat_descr}
Le rôle de la statistique descriptive est de caractériser une population par la
détermination d'un certain nombre de grandeurs qui la décrivent.

\begin{itemize}
\item cf cours Laure Reboul.
\item Utiliser http://iml.univ-mrs.fr/~reboul/enseignement.html pour proposer des exercices ?
\end{itemize}

\section{Inférence statistique}
L'inférence statistique a pour but de tirer des conclusions sur une population
à partir de l'étude d'un échantillon de celle-ci. Pour cela, il est nécessaire
de s'intéresser :
\begin{itemize}
\item aux techniques d'\textbf{échantillonnage} (cf section~\ref{sec:echantilonnage})
  permettant de construire des échantillons d'une population ;
\item à la \textbf{modélisation} permettant de supposer un modèle probabiliste
  sur la population ;
\item aux techniques d'\textbf{estimation} (cf section~\ref{sec:estimation})
  permettant de déterminer (approximativement) un paramètre d'une population à
  partir d'un échantillon de celle-ci ;
\item aux \textbf{tests d'hypothèse} (cf chapitre TODO) permettant de valider
  ou d'infirmer des hypothèses sur la population.
\end{itemize}

\subsection{Échantillonnage}
\label{ref:echantilonnage}

\subsection{Estimation ponctuelle}
\begin{itemize}
\item cf cours Joseph
\item cf ProbaAgreg p5-13 onwards
\end{itemize}

\subsection{Estimation par intervalle}
\begin{itemize}
\item intervalle de confiance
\item cf ProbaAgreg p13 onwards
\end{itemize}
% \end{document}