%-*- coding: iso-latin-1 -*-
\documentclass[french,11pt]{article}
\usepackage{babel}
\DecimalMathComma
% Emacs: to save in encoding iso-latin-1:
% C-x C-m f
% iso-latin-1

% aspell --lang=fr --encoding='iso-8859-1' -t check selection-modele.tex

\usepackage{graphicx}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}


% Fonts
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{gentium}

% SI units
\usepackage{siunitx}

% Table becomes Tableau
\usepackage{caption}
\captionsetup{labelfont=sc}
\def\frenchtablename{Tableau}

% % List management
\usepackage{enumitem}

\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{listings}
\lstset{%
  frame=single,                    % adds a frame around the code
  tabsize=2,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  columns=flexible,                % doesn't add spaces to make the line fit the whole column
  basicstyle=\ttfamily,             % use monospace
  keywordstyle=\color{MidnightBlue},
  commentstyle=\color{Gray},
  stringstyle=\color{BurntOrange},
  showstringspaces=false,
}


%%%% GEOMETRY AND SPACING %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% % List management
% \usepackage{enumitem}
% \setlist{label=\textemdash,
%   itemsep=0pt, topsep=3pt, partopsep=0pt} 
% \setenumerate{itemsep=3pt,topsep=3pt,partopsep=0pt}

\usepackage{etex}
\usepackage[tmargin=2cm,bmargin=2cm,lmargin=2cm,footnotesep=1cm]{geometry}

\parskip=1ex\relax % space between paragraphs (incl. blank lines)

% % Headers and footers
% \pagestyle{myheadings}
% \markright{ECUE2.1 Science des données \hfill PC 1 (6 mai 2020) \hfill} 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../poly/notations}

\begin{document}

\begin{center}
\bf\large ECUE21.1: Science des données \hfill
QCM 7 -- Généralisation
\end{center}

\noindent
\hfill 3 juin 2020

\noindent
\rule{\textwidth}{.4pt}

\medskip


% \paragraph{Question 1.} 
% \begin{itemize}
% \item[$\square$] 
% \item[$\square$] 
% \item[$\square$] 
% \end{itemize}

\paragraph{Question 1.} Un modèle de régression régularisée est plus
  susceptible de surapprendre si le paramètre de régularisation est
\begin{itemize}
\item[$\square$] élevé ;
\item[$\square$] faible ;
\item[$\square$] ça dépend des cas.
\end{itemize}

\paragraph{Question 2.}     Dans un lasso, il y a plus de coefficients nul quand le 
    paramètre de régularisation est 
\begin{itemize}
\item[$\square$] élevé ;
\item[$\square$] faible ;
\item[$\square$] ça dépend des cas.
\end{itemize}

\paragraph{Question 3.} Par rapport à un modèle complexe, un modèle plus simple est
\begin{itemize}
\item[$\square$] plus rapide à entraîner ;
\item[$\square$] plus susceptible de surapprendre ;
\item[$\square$] plus susceptible de bien généraliser ;
\item[$\square$] plus susceptible de minimiser le risque empirique.
\end{itemize}


\newpage

\section*{Solution}
\paragraph{Question 1.}  Quand $\lambda$ est faible, c'est le risque empirique
qui domine et le modèle est plus susceptible de surapprendre.


\paragraph{Question 2.} Quand $\lambda$ croît, le régulariseur prend plus
d'importance et le nombre de coefficients nuls augmente.

\paragraph{Question 3.} Le temps d'entrainement ne dépend pas toujours de la
complexité du modèle. Un modèle plus simple sera cependant souvent plus
rapide à entrainer.

Un modèle simple est moins susceptible de surapprendre (et plus susceptible de sousapprendre) ; généralisera mieux, sauf s'il est en sous-apprentissage ; et minimisera moins bien le risque empirique.

\end{document}







