%-*- coding: iso-latin-1 -*-
\documentclass[french,11pt]{article}
\usepackage{babel}
\DecimalMathComma
% Emacs: to save in encoding iso-latin-1:
% C-x C-m f
% iso-latin-1

% aspell --lang=fr --encoding='iso-8859-1' -t check selection-modele.tex

\usepackage{graphicx}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}


% Fonts
\usepackage[latin1]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{gentium}

% SI units
\usepackage{siunitx}

% Table becomes Tableau
\usepackage{caption}
\captionsetup{labelfont=sc}
\def\frenchtablename{Tableau}

% % List management
\usepackage{enumitem}

\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{listings}
\lstset{%
  frame=single,                    % adds a frame around the code
  tabsize=2,                       % sets default tabsize to 2 spaces
  columns=flexible,                % doesn't add spaces to make the line fit the whole column
  basicstyle=\ttfamily,             % use monospace
  keywordstyle=\color{MidnightBlue},
  commentstyle=\color{Gray},
  stringstyle=\color{BurntOrange},
  showstringspaces=false,
}


%%%% GEOMETRY AND SPACING %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% % List management
% \usepackage{enumitem}
% \setlist{label=\textemdash,
%   itemsep=0pt, topsep=3pt, partopsep=0pt} 
% \setenumerate{itemsep=3pt,topsep=3pt,partopsep=0pt}

\usepackage{etex}
\usepackage[tmargin=2cm,bmargin=2cm,lmargin=2cm,footnotesep=1cm]{geometry}

\parskip=1ex\relax % space between paragraphs (incl. blank lines)

% % Headers and footers
% \pagestyle{myheadings}
% \markright{ECUE2.1 Science des données \hfill PC 1 (6 mai 2020) \hfill} 
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\input{../../poly/notations}

\begin{document}

\begin{center}
\bf\large ECUE21.1: Science des données \hfill
QCM 6 -- Minimisation du risque empirique
\end{center}

\noindent
\hfill 13 mai 2020

\noindent
\rule{\textwidth}{.4pt}

\medskip


% \paragraph{Question 1.} 
% \begin{itemize}
% \item[$\square$] 
% \item[$\square$] 
% \item[$\square$] 
% \end{itemize}

\paragraph{Question 1.} Quand le nombre d'observations tend vers l'infini, 
\begin{itemize}
\item[$\square$] le risque empirique d'un modèle converge vers le risque de ce modèle ; 
\item[$\square$] le risque empirique minimal converge vers le risque minimal ; 
\item[$\square$] le minimiseur du risque empirique converge vers le minimiseur du risque.
\end{itemize}

\paragraph{Question 2.} Supposons un problème de classification en 2
dimensions, avec $n$ observations. Nous considérons comme espace des hypothèses
l'ensemble des unions de $K$ cercles ($K > 0$ est fixé) : les points intérieurs
à ces cercles sont étiquetés positifs, les autres négatifs. Alors
\begin{itemize}
\item[$\square$] Il ne s'agit pas d'un modèle paramétrique.
\item[$\square$] Il s'agit d'un modèle paramétrique à $K$ paramètres.
\item[$\square$] Il s'agit d'un modèle paramétrique à $2K$ paramètres.
\item[$\square$] Il s'agit d'un modèle paramétrique à $3K$ paramètres.
\end{itemize}

\paragraph{Question 3.} Quel algorithme préférer pour entraîner une régression
linéaire sur un jeu de données contenant $n$ observations et $p$ variables :
\begin{itemize}
\item Si $n=10^5$ et $p=5$ ?
  \begin{itemize}
  \item[$\square$] Une inversion de matrice.
  \item[$\square$] Un algorithme du gradient.
  \end{itemize}
\item Si $n=10^5$ et $p=10^5$ ?
  \begin{itemize}
  \item[$\square$] Une inversion de matrice.
  \item[$\square$] Un algorithme du gradient.
  \end{itemize}
\end{itemize}



\newpage

\section*{Solution}
\paragraph{Question 1.} Seule la première proposition est vraie.

\paragraph{Question 2.} Il s'agit d'un modèle paramétrique et nous avons besoin
de $3K$ paramètres pour déterminer les coordonnées de $K$ cercles (coordonnées
du centre + rayon).

\paragraph{Question 3.}  Lorsque la matrice $X^\top X$ (de dimensions
$p \times p$) est de petite taille (peu de variables), on pourra utiliser un
algorithme d'inversion de matrice. Sinon, un algorithme du gradient sera plus
approprié.
\end{document}







